杜特蒂戲言不斷 建議北京拿下菲律賓別管台灣

（中央社記者林行健馬尼拉20日專電）菲律賓總統杜特蒂戲言不斷，除在中國駐菲大使面前宣示主權，又開玩笑誤稱，不如讓菲律賓成為「中華民國」的一省。他還要北京別管台北，拿了菲律賓，就沒有問題。

杜特蒂（Rodrigo Duterte）昨晚參加菲華工商總會第10次全國會員大會暨慶祝成立20週年紀念，中國駐菲律賓大使趙鑑華也是現場賓客之一。

在中國大使趙鑑華與千餘名出席賓客面前，杜特蒂致詞說：「白紙黑字，菲律賓向來主張擁有這片海域，先前我們叫它南中國海，現在稱為西菲律賓海。」

杜特蒂重申，會用生命及名譽捍衛國家主權。

才宣示主權不久，杜特蒂又語出驚人說：「如果你們喜歡的話，把菲律賓納為一省吧，這樣什麼問題都沒有了，中華民國（口誤，Republic of China）菲律賓省。」

他繼續戲稱：「想變成中國的一省是因中國有錢，如果中國是個女孩子的話，我早就去追她了。」

這段發言引起台下多次大笑，料將再成話柄，招致反對陣營的抨擊。

杜特蒂談笑間戲言還提及兩岸問題，暗示北京不要再壓迫台灣。他說：「你們就不要管台北了，不要動它了，反正它那麼小，就讓它浮在那裡，你們拿了菲律賓，就沒有問題了。」

活動上，杜特蒂強調，馬尼拉在南海爭議上只能以友好文明的方式與北京交涉，戰爭不是選項。
他說，美國在南海有著自己的利益，菲律賓犯不著為美國人的利益在南海流血。

南海爭議困擾區域多年，前總統艾奎諾三世（Benigno Aquino III）執政期間發動國際輿論戰，還把爭議提交國際仲裁，作法強硬。

杜特蒂上任後遠美親中，擱置南海仲裁案對菲的有利結果。中方持續將南海島礁軍事化，
只是不斷地以「無可奈何」來回應，未見外交抗議，被批為軟弱。1070220

擺明特鳩登 菲律賓7極都係鄰國，無可能唔知中國係people’s republic，串鳩中國乜7都自古以來

如果菲律賓有愛國黑手黨，呢條友應該死左十年